---
templateKey: article
title: 别只看到iPhoneX，有人把代工厂的故事演了出来
slug: iphonex-story-play
date: 2017-09-13T14:54:00.000Z
description: |-
  草台班是一个民间剧团，他们基于该独角戏创作了一部戏中戏的作品《苹果与月亮》，把美国的脱口秀、民众的反应和中国代工厂里工人的生活穿插起来演绎。
  在草台班的演出中，剧场，即公共活动：
featuredpost: false
trending: 2
isbrief: false
tags:
  - 草台班
  - 工人
  - iphone
---
今天凌晨，苹果公司发布新品了，据统计中国的苹果用户已经超过1.2亿（中国移动2016年报告），与此同时，中国仍然是苹果重要的代工厂所在地。

2012年，美国一名脱口秀艺人制作了独角戏《史蒂夫•乔布斯的苦与乐》，讲述苹果代工厂中恶劣的用工环境，引起约25万民众联名抗议苹果公司，后来该剧又陷入了造假风波。

草台班是一个民间剧团，他们基于该独角戏创作了一部戏中戏的作品《苹果与月亮》，把美国的脱口秀、民众的反应和中国代工厂里工人的生活穿插起来演绎。

在草台班的演出中，剧场，即公共活动：

![](/img/cao1.webp)

《苹果与月亮》演出，摄影：小田

**作者丨小田**

```

    欢迎使用各种通讯工具，大声或小声地与身边的人交流......

    ——草台班作品《小社会》开场
```

恐怕，在中国再找不到另一个剧，会在开场时给观众这样的“温馨提示”了。

这并非只是俏皮话，草台班的戏，不仅是给你看的，还是邀你讨论的。一次完整的演出，必须包含戏剧和演后谈。也许戏剧太刺激了，演后谈跟着激动起来，有人看得感怀身世哭了，有人把戏骂得一无是处，甚至出现过观众相互争执、动粗。

谢幕之后，剧场就变成了议事广场，让不同的群体聚一块讨论问题。草台班看重戏剧活动的社会性，创始人赵川说，剧场就是公共活动，是把议题拿出来和任何人探讨。

### “不知不觉”做到现在

2005年，赵川受邀参加韩国光州的“亚洲广场戏剧节”，那是他第一次尝试用集体创作的方式做戏。

《38线游戏》由此诞生，这也成了草台班的第一部戏。

![](/img/cao2.webp)

《38线系列》剧照，图片来源：草台班主页

回到上海后，大家想把草台班继续下去，**草台班还真的做到了现在，寿命早比很多专业剧团要长。**

赵川说草台班成员人数在不同阶段会有差异，一般是五、六人至十来人，前期创作人数会比较多，而成员加入剧团的时间也不同，有的参与草台班十年了，有的留两、三年就走了。**每个周日都是草台班聚会的日子，多年集体创作也形成了基本流程和规则**：

在创作初期，草台班会通过研讨、调研、成员间的讨论来收集相关资料，这阶段大概持续1至3个月。接着会进入到工作坊阶段，工作坊里成员会讨论怎样通过剧场、身体的方式表达前期找到的材料，工作坊会发展出不同的素材，这阶段结束时，赵川会担任一个核心工作：编织素材。这之后就开始进入排练的阶段。

![](/img/cao3.webp)

《苹果与月亮》演出，摄影：小田

**赵川提到草台班注重集体创作，但集体也是个人组成的，集体创作到一定阶段会进入到瓶颈期，这时候就需要推动个人创作，让剧团去配合个人完成TA想表达的内容。**所以，草台班的作品可以说是有三个部分：集体的、成员个人的和赵川的。

#### 造型不是自己拗出来的
是被压出来的

草台班把巡演叫作拉练，拉练大约持续一个月，成员通过火车旅行的方式，途径五、六个城市作演出。拉练强度很大，在这一个月里会演12至13场戏，还举办讲座、工作坊等活动，算下来这个月超过一半的时间都在做公共活动。

剧团成员构成多样，有的是自由职业者，有的是普通的打工族，有成员会为了拉练而辞职。

草台班的演出不设门票，演出结束后观众可以捐款支持，这些钱一般都用于工作餐和买道具。**目前草台班的演出很难走进专业剧场，大学、文化空间、社区活动中心、甚至一块露天的空地，都会是“剧场”。**

![](/img/cao4.webp)

在深圳村落里的演出场地，摄影：小田

如此“业余”的草台班会不会也希望走进专业的、正式的剧场演出？赵川说“目前有种种创作题材和商业要求的限制，我们走着看吧”，因为草台班总在应对我们的环境，演出是对环境、状况的回应。

草台班的“性格”，也是因应环境而成的，赵川并没有把这看成一个很酷的事，他说：“这不是我们自己拗出来的造型，是被压出来的，没得选。”

社会环境在变，草台班也在变，高子鹏是民间影像实践者，曾经拍摄过草台班的纪录片，他说看草台班的作品，是越来越具体了，具体到一个议题和群体中。的确，这从他们的作品名称就能看到，从《38线游戏》到《小社会》，再到《世界工厂》，从宏大“国界”落到了一间间“厂房”中。

**揭伤疤和撒盐，还是有区别的**

自《世界工厂》演出后，草台班开始会到工业区演出，这跟往常的演出很不同，**观众多是工人，他们看的，就是自己真实的生活。**

有工人看哭了，也有工人看完后直言“我们比你们更明白”、“说出来又有什么用”。其实不止世界工厂系列，《小社会》也有人提出这个问题——结局太灰暗了，感觉人在现实困境中走不出来，戏剧揭了伤疤，但揭开伤疤后，该怎么办？

![](/img/cao5.webp)

草台班的演出海报，图片来源：网络

剧团也讨论过这个问题。

第一版的《小社会》中，是以拆迁结尾，留给观众一片废墟。第二次修改后，添加了一个超现实的结局，有山林有鸟叫，一种返璞归真的美好寓意。“太美好了，美好到我自己都不相信。”对这个结局，剧团还是不满意，这时创作也陷入了瓶颈。

疯子是当时草台班的重要成员，在这期间也遇到生活的突变：父亲突然查出重症，从确诊到去世只有短短的三个月，很快他的女儿出生了。他的经历融入到《小社会》里，在台上他为父亲上香，结尾变成了他在拆迁的废墟前，推着一台婴儿车经过。

赵川说这是“因人成戏”，草台班成员的个人经历很重要，所以戏也会跟着人变化，同一部戏，不同人演出，就有带来新的变化。

这一版的结尾够巧妙，既贴近现实也有希望了，但演出后赵川还是觉得有点不对劲。

![](/img/cao6.webp)

《杂草》演出照，图片来源：McaM上海明当代美术馆

最后调整的版本变成了：疯子推着婴儿车走来，车头一转，观众看到了婴儿车上堆满了砖头——这才是真实，我们总被现实绊住。

关于揭露真实和给予力量的辩论似乎始终存在，不过赵川觉得：“揭伤疤和在伤口撒盐，还是有区别的。”而且没必要把工人特殊化，觉得他们是需要被照顾的群体，一开始草台班在工业区演出后，考虑到工人的经济状况都不太好，不会作常规的筹款，但后来察觉到这种特殊照顾反而是有问题的：“我们也是劳动者，工人和我们是平等的。”

![](/img/c7.webp)

草台班《世界工厂》演出，图片来源：新浪网

在工业区的演出还有一个“意外收获”，有工人在观演和参加工作坊后也组建了自己的剧团。

2015年，草台班到深圳工业区做了10天的演出和工作坊，结束后有工人想把创作继续下去。等到第二年，草台班再来带工作坊时，有工人发起了自己的剧社，这就是在2016年中秋节成立的“北门剧社”——他们都生活在工厂北门一带。

![](/img/c8.jpg)

北门剧社成员于“打工·非正常游园会”的演出，图片来源：土逗公社

在北门剧社成立之初，草台班的成员经常从上海到深圳，带他们做工作坊、推动创作，问到赵川会不会计划推动更多类似的社区/社群剧社，他说北门的项目也还在继续，推动需要不少精力，没那么容易。

草台班从演出到推动社群剧社，这也是由戏剧给予力量的另一种诠释吧。

**文中《苹果与月亮》演出照均为今年6月于深圳的“打工·非正常游园会”演出照**

**想了解北门剧社，可以看这篇文末的演后谈纪录：**

[iPhone发售十周年，这群人却要砸烂苹果 | 土逗挖掘机](https://www.luoow.com/dc_tw/101177150)

**关注戏剧，还可以看：**

[我不知道谁杀死了书店，但小剧场很可能是下一个死者](https://www.douban.com/link2/?url=http%3A%2F%2Fwww.douban.com%2Fnote%2F636863526%2F&type=note&pos=title)

摆脱微信公众号的束缚，

我们可以更好地交流

订阅我们的邮件，为你提供更优的阅读体验